\subsection{解析函数}
\begin{Definition}
若函数 $f(z)$ 在点 $z_0$ 及其邻域上处处可导, 则称 $f(z)$ 在 $z_0$ 点解析。\\
 又若 $f(z)$ 在区域 $B$ 上每一点都解析, 则称 $f(z)$ 是区域 $B$ 上的解析函数。
\end{Definition} 
 可见, 函数若在某一点解析, 则必在该点可导。 反之却不一定成立。 若在全复数域上解析，我们
 称其为{\bf 完全函数}(entire function)。
 若$f(z)$在某点$z_0$不可导，$z_0$称为$f(z)$的一个{\bf 奇点}(singular point)。

 \begin{examplebox}{说明$f(z)=z^2$是完全函数，而$f(z)=|z|^2$的奇点数有无数个。}
    首先，$f(z) =z^2 = (x^2 + y ^2) + \imath 2 x y$，实部和虚部分别为$u(x,y) = x^2+ y^2, v(x,y)=2x y$，
连续条件和柯西-黎曼条件在全实数域均满足，可知$f(z)$在全复平面每点均可导。因此，$f(z)=z^2$是完全函数。
类似的，我们可以知道$f(z)=|z|^n, n\in N$的也是完全函数。\\
    接着，我们来看$f(z) = |z|^2 = (x^2 + y ^2)$，可以知道只有在$(0,0)$处满足可导条件，其他点均不解析。因此，$f(z)=|z|^2$的奇点数有无数个。
 \end{examplebox}

 解析函数实际上有着深刻的内涵。其中要义之一就是其实部和虚部（统一用$\psi$来表示）都必须满足二维的拉普拉斯方程即
 \begin{equation}
    \label{eq:Laplace_eq}
    \frac{\partial^2 \psi}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 \psi}{\partial y^2}=0
 \end{equation}
上式可以利用柯西-黎曼条件进行验证，作为作业。$u,v$被成为谐函数(harmonic functions)（注意不要同球谐函数spherical harmonics混淆）。

第二要义就是，满足$u(x,y) = C_1$和$v(x,y)= C_2$的曲线为正交曲线族。
再次利用柯西-黎曼条件，可以验证梯度$\nabla u $和$\nabla v$正交，
\begin{equation}
    \nabla u \cdot \nabla v = \frac{\partial u}{\partial x} 
    \frac{\partial v}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial y} \frac{\partial v}{\partial y}=0 ,
\end{equation}
由于$\nabla u, \nabla v$代表两曲线的法向矢量，因此两曲线是正交的。

第三要义就是，当解析函数的实部（或虚部）给定，可以根据柯西-黎曼条件求解相应的虚部（或实部），进而确定该解析函数。

\begin{examplebox}{解析函数实部为$u(x,y) = x^2 - y^2$，求解该解析函数。}
首先，可以验证$u$为调和函数。然后，利用柯西-黎曼条件可得
\begin{equation}
    \frac{\partial u}{\partial x } = 2x, \; \frac{\partial u}{\partial y } = -2y  ,
\end{equation}
因此
\begin{equation}
    d v = \frac{\partial v}{\partial x } dx + \frac{\partial v}{\partial y } dy = 2y dx + 2x dy .
\end{equation}
该积分与路径无关，可以用几种方法得到。容易得到$v(x,y) = 2xy + C$， $C$为积分常数。解析函数为$f(z)=x^2 - y^2 + \imath (2x y + C) = z^2 + \imath C$。
\end{examplebox}
    