\subsubsection{导数}

首先，我们来讨论一下函数的极限和连续性问题。设$w=f(z)$在$z_0$的邻域有定义，对于
$\epsilon > 0$，存在$\delta > 0$，使得$|z-z_0| < \epsilon$，有
\begin{equation}
    |f(z) - w_0| < \delta \textrm{，}
\end{equation}
称$z\to z_0$时$w_0$为$f(z)$的{\bf 极限}，记为
\begin{equation}
    \lim_{z\to z_0} f(z) = w_0 \textrm{。}
\end{equation}
当$z$以任意方式趋近$z_0$时都有$ \lim_{z\to z_0} f(z) = w_0$，称$f(z)$在$z_0$点{\bf 连续}。
如果$f(z)$ 在$z_0=x_0 + \imath y_0$点连续，可以等价为
\begin{align}
    \lim_{\substack{x\to x_0\\y\to y_0}} \left(u(x,y), v(x,y)\right) = \left(u(x_0, y_0), v(x_0, y_0)\right) \textrm{。} 
\end{align}

复变函数的导数定义同实函数一样，定义为
\begin{align}
    \label{eq:derivative_def}
    f'(z) = \frac{df}{dz} 
    \equiv\lim_{\delta z \to 0} \frac{\delta w} {\delta z} 
    = \lim_{\delta z\to 0} \frac{f(z+\delta z) - f(z) } {(z+\delta z ) - z}
\end{align}
这里的前提条件是该极限与$\delta z \to 0$的方式无关。该极限为函数$f(z)$在$z$点的导数。通过该定义，实函数的求导公式对于复变函数同样试用，如
$(f+g)' = f' + g', (fg)' =f'g + fg'$等。与实变函数求导不同的是，复变函数导数存在条件是$\delta z$以任意方式趋于$0$，因而可导条件的要求比较严格。

\begin{figure}
    \centering
    \include{tikz/limits.tex}
    \caption{逼近$z_0$的两种特殊方式。}
    \label{fig:limits}
\end{figure}
按照图(\ref{fig:limits})两种方式逼近$z_0$，可以得到
\begin{align}
    \lim _{\delta z \rightarrow 0} \frac{\delta f}{\delta z} &=\lim _{\delta x \rightarrow 0}\left(\frac{\delta u}{\delta x}+i \frac{\delta v}{\delta x}\right)=\frac{\partial u}{\partial x}+i \frac{\partial v}{\partial x},
\\
    \lim _{\delta z \rightarrow 0} \frac{\delta f}{\delta z} &=\lim _{\delta y \rightarrow 0}\left(-i \frac{\delta u}{\delta y}+\frac{\delta v}{\delta y}\right)=-i \frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial v}{\partial y}
\end{align}
于是，令实部虚部分别相等，即
\begin{equation}
    \begin{cases}
        \frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial v}{\partial y} \\
        \frac{\partial v}{\partial x}=-\frac{\partial u}{\partial y} \textrm{。}
    \end{cases}
\end{equation}
这就是著名的{\bf 柯西-黎曼条件}(Cauchy-Riemann conditions)，是复变函数可导的必要条件。
% \begin{equation}
%     \left\{\begin{array}{l}
%     \frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial v}{\partial y} \\
%     \frac{\partial v}{\partial x}=-\frac{\partial u}{\partial y}
%     \end{array}\right.
% \end{equation}